Simulation.v
@@ -1,0 +1,112 @@
+From Coq Require Import Psatz.
+From CDF Require Import Sequences.
+
+(** Un diagramme de simulation générique, pour montrer l'équivalence sémantique
+    entre deux programmes à partir de leurs sémantiques "à petits pas". *)
+
+Section SIMULATION_DIAGRAM.
+
+(** Le diagramme est paramétré par
+    - les sémantiques "à petits pas" des deux programmes:
+      type des configurations, relation de transition entre configurations;
+    - un invariant qui relie les configurations des deux programmes.
+*)
+
+Variable C1: Type.	                (**r le type des configurations du programme source *)
+Variable step1: C1 -> C1 -> Prop.   (**r sa relation de transition *)
+
+Variable C2: Type.	                (**r le type des configurations du programme transformé *)
+Variable step2: C2 -> C2 -> Prop.   (**r sa relation de transition *)
+
+Variable inv: C1 -> C2 -> Prop.     (**r l'invariant *)
+
+Variable measure: C1 -> nat.        (**r la mesure qui évite le bégaiement infini *)
+
+(** Le diagramme proprement dit est l'hypothèse suivante:
+    chaque transition du programme source est simulée par zéro, une ou plusieurs
+    transitions du programme transformé, en préservant l'invariant, et
+    en décrémentant la mesure dans le cas du bégaiement. *)
+
+Hypothesis simulation:
+  forall c1 c1', step1 c1 c1' ->
+  forall c2, inv c1 c2 ->
+  exists c2',
+     (plus step2 c2 c2' \/ (star step2 c2 c2' /\ measure c1' < measure c1))
+  /\ inv c1' c2'.
+
+(** Tout d'abord nous étendons la simulation aux suites finies de transitions
+    dans le programme source.  C'est le lemme crucial pour montrer
+    la préservation sémantique dans le cas où le programme source termine. *)
+
+Lemma simulation_star:
+  forall c1 c1', star step1 c1 c1' ->
+  forall c2, inv c1 c2 ->
+  exists c2', star step2 c2 c2' /\ inv c1' c2'.
+Proof.
+  induction 1; intros.
+- (* zéro transition *)
+  exists c2; split. apply star_refl. auto.
+- (* une ou plusieurs transitions *)
+  destruct (simulation _ _ H _ H1) as (c2' & P & Q).
+  destruct (IHstar _ Q) as (c2'' & U & V).
+  exists c2''; split. 
+  eapply star_trans; eauto. destruct P. apply plus_star; auto. destruct H2; auto.
+  auto.
+Qed.
+
+(** Raisonnons maintenant sur un programme source qui effectue une infinité de transitions.
+    D'abord nous montrons que le programme transformé peut toujours avancer
+    dans son exécution tout en préservant la relation [inv].
+    La démonstration est par récurrence sur le nombre maximal [N] d'étapes
+    de bégaiement que le programme transformé peut faire avant d'effectuer
+    au moins une transition. *)
+
+Lemma simulation_infseq_productive:
+  forall N c1 c2,
+  measure c1 < N ->
+  infseq step1 c1 ->
+  inv c1 c2 ->
+  exists c1', exists c2',
+      plus step2 c2 c2'
+   /\ infseq step1 c1'
+   /\ inv c1' c2'.
+Proof.
+  induction N; intros c1 c2 MEAS INF1 INV.
+- (* N = 0 *)
+  lia.
+- (* N > 0 *)
+  destruct (infseq_inv INF1) as (c1' & STEP1 & INF1').
+  destruct (simulation _ _ STEP1 _ INV) as (c2' & P & INV').
+  destruct P as [STEPS2 | [STEPS2 MEAS']].
+  + (* one or several transitions *)
+    exists c1'; exists c2'; auto.
+  + (* zero, one or several transitions *)
+    inversion STEPS2; subst; clear STEPS2.
+    * (* zero transitions *)
+      eapply IHN; eauto. lia.
+    * (* one or several transitions *)
+      exists c1'; exists c2'; split. eapply plus_left; eauto. auto.
+Qed.
+
+(** En conséquence, le programme transformé effectue une infinité de transitions
+    si on le démarre dans une configuration qui correspond à une configuration
+    divergente du programme source. *)
+
+Lemma simulation_infseq:
+  forall c1 c2,
+  infseq step1 c1 ->
+  inv c1 c2 ->
+  infseq step2 c2.
+Proof.
+  intros. 
+  apply infseq_coinduction_principle with
+    (X := fun c2 => exists c1, infseq step1 c1 /\ inv c1 c2).
+- clear c1 c2 H H0. intros c2 (c1 & INF & INV).  
+  destruct (simulation_infseq_productive (measure c1 + 1) c1 c2) 
+  as (c1' & c2' & PLUS2 & INF' & INV').
+  lia. auto. auto.
+  exists c2'; split. auto. exists c1'; auto. 
+- exists c1; auto.
+Qed.
+
+End SIMULATION_DIAGRAM.
